import { IQuiz } from "./interface.quiz";

export const dataAnimals: IQuiz[] = [
    {
        id: 0,
        question:
            "На фотографии изображен самец этой птицы, самочки же у этого вида не настолько яркие и нарядные.",
        options: [
            "цесарка",
            "золотой фазан",
            "павлин",
            "колибри",
            "страус",
            "фламинго",
            "пеликан",
            "канарейка",
            "синица",
            "коршун",
        ],
        correct: 1,
        image: "0.webp",
        facts: [
            "Золотой фазан может достигать длины до 100 см, включая длинный, двухцветный хвост.",
            "Самцы золотых фазанов имеют яркую окраску с красным телом и золотистым оперением на голове.",
            "Эти птицы не очень хорошо летают и предпочитают бегать, чтобы избежать опасности.",
            "Золотой фазан часто используется в качестве символа удачи и процветания в китайской культуре.",
            "В дикой природе золотые фазаны встречаются в густых лесах и горных районах Китая.",
        ],
    },
    {
        id: 1,
        question:
            "Эту крупную кошку еще называют ирбисом. В русский язык это название пришло от тюркских охотников в XVII веке.",
        options: [
            "рысь",
            "снежный барс",
            "пума",
            "леопард",
            "тигр",
            "ягуар",
            "гепард",
            "кугуар",
            "оцелот",
            "каракал",
        ],
        correct: 1,
        image: "1.webp",
        facts: [
            "Снежные барсы могут прыгать на расстояние до 15 метров, что делает их одними из лучших прыгунов среди крупных кошек.",
            "Их толстый мех и длинный хвост помогают им выживать в холодных горных условиях Гималаев и Средней Азии.",
            "Снежные барсы охраняются законом, так как численность их популяции сокращается из-за браконьерства и потери естественной среды обитания.",
            "Они ведут уединенный образ жизни и редко можно увидеть в дикой природе.",
            "Снежный барс является национальным символом Казахстана и Афганистана.",
        ],
    },
    {
        id: 2,
        question:
            "Эти ящерицы обладают характерной особенностью: их кожа покрыта чешуей, похожей на рыбью, которая подстилается костными пластинками (остеодермами).",
        options: [
            "варан",
            "игуана",
            "сцинк",
            "геккон",
            "хамелеон",
            "анолис",
            "крокодил",
            "комодский варан",
            "агама",
            "легуан",
        ],
        correct: 2,
        image: "2.webp",
        facts: [
            "Сцинки имеют гладкую, блестящую кожу, которая может быть разных цветов, в зависимости от вида.",
            "Некоторые виды сцинков могут отбрасывать свой хвост в опасной ситуации, чтобы отвлечь хищника и сбежать.",
            "Сцинки являются одними из самых разнообразных групп ящериц с более чем 1500 видами.",
            "Они могут жить в различных средах обитания, от пустынь до тропических лесов.",
            "Сцинки - всеядные животные, их рацион может включать фрукты, насекомых и даже маленьких млекопитающих.",
        ],
    },
    {
        id: 3,
        question:
            "Кто только не водится на нашей планете. У этого очаровашки второе название — сфинкс.",
        options: [
            "дрил",
            "мандрил",
            "гамадрил",
            "бабуин",
            "горилла",
            "шимпанзе",
            "орангутан",
            "капуцин",
            "макак",
            "тамарин",
        ],
        correct: 1,
        image: "3.webp",
        facts: [
            "Мандрилы являются одними из самых крупных и ярко окрашенных обезьян в мире.",
            "У мандрилов очень характерные синие и красные узоры на морде, особенно у самцов.",
            "Они живут в группах, которые могут насчитывать до 200 особей.",
            "Мандрилы используют свои яркие цвета лица и задницы для общения и выражения социального статуса.",
            "В дикой природе мандрилы встречаются в тропических лесах Западной Африки.",
        ],
    },
    {
        id: 4,
        question:
            "На Мадагаскаре это прелестное животное из семейства лемуровых называют маки.",
        options: [
            "кошачий лемур",
            "лемур вари",
            "венценосный лемур",
            "индри",
            "сифака",
            "ай-ай",
            "рыжий вари",
            "черный лемур",
            "карликовый лемур",
            "бамбуковый лемур",
        ],
        correct: 0,
        image: "4.webp",
        facts: [
            "Кошачьи лемуры имеют яркие, выразительные глаза и длинные, пушистые хвосты.",
            "Они ведут ночной образ жизни и активны в темное время суток.",
            "Кошачьи лемуры питаются фруктами, листьями, цветами и иногда насекомыми.",
            "Они общительные животные и часто образуют пары или небольшие группы.",
            "Кошачий лемур является эндемиком Мадагаскара, что означает, что он встречается только на этом острове и больше нигде в мире.",
        ],
    },
    {
        id: 5,
        question:
            "Эту птицу еще называют уткой-вдовушкой. Обитают они на Мадагаскаре и Коморских островах, в Африке южнее Сахары и в большой части Южной Америки.",
        options: [
            "белолицая свистящая утка",
            "древесная утка Итона",
            "осенняя древесная утка",
            "мандаринка",
            "каролинская утка",
            "гоголь",
            "селезень",
            "кряква",
            "шелдук",
            "пеганка",
        ],
        correct: 0,
        image: "5.webp",
        facts: [
            "Белолицая свистящая утка издает свистящие звуки, которые служат сигналами для стайных сородичей.",
            "Эти утки предпочитают обитать в мелких водоемах с богатой растительностью.",
            "Самцы и самки белолицей свистящей утки похожи внешне, но самцы крупнее.",
            "В период размножения эти утки могут быть очень агрессивными в защите своей территории.",
            "Их рацион включает в себя водные растения, насекомых и мелких рыб.",
        ],
    },
    {
        id: 6,
        question:
            "Это животное внешне скорее похоже на собаку, но тем не менее относится она к кошкообразным.",
        options: [
            "шакал",
            "гиена",
            "волк",
            "лисица",
            "куница",
            "мангуст",
            "леопард",
            "тигр",
            "лев",
            "пума",
        ],
        correct: 1,
        image: "6.webp",
        facts: [
            "Гиены известны своим характерным воющим смехом, который используется для общения.",
            "Эти животные обладают одними из самых сильных челюстей среди млекопитающих.",
            "Гиены живут стайным образом жизни и имеют сложную социальную структуру.",
            "Они могут есть практически все, благодаря чему их часто считают падальщиками, хотя они также и хорошие охотники.",
            "Гиены воспитывают своих детенышей в общих норах, называемых 'логовами'.",
        ],
    },
    {
        id: 7,
        question:
            "Эти нарядные птички обладают интересной особенностью: они вьют настолько маленькие гнезда, что за раз туда можно отложить только одно яйцо, потому что второй птенец там просто не поместится.",
        options: [
            "соловей",
            "иволга",
            "котинга-помпадур",
            "колибри",
            "синица",
            "воробей",
            "щегол",
            "зяблик",
            "канарейка",
            "грач",
        ],
        correct: 2,
        image: "7.webp",
        facts: [
            "Котинга-помпадур отличается яркой и красочной окраской, особенно самцы в период размножения.",
            "Эти птицы ведут скрытный образ жизни в густых тропических лесах.",
            "Котинга-помпадур известны своими удивительными голосами, которые могут варьироваться от свиста до громких звуков, похожих на лай.",
            "Самцы участвуют в сложных ритуалах ухаживания, чтобы привлечь самок.",
            "Гнезда котинга-помпадур часто располагаются на высоких деревьях и с трудом доступны для наземных хищников.",
        ],
    },
    {
        id: 8,
        question:
            "Это красивое животное известно в Китае еще с XIII века. Для европейцев же его открыл английский генерал и натуралист Томас Хардвик только в 1821 году.",
        options: [
            "енот",
            "малая панда",
            "росомаха",
            "бурый медведь",
            "красная панда",
            "бамбуковый медведь",
            "панда-медведь",
            "большая панда",
            "серый медведь",
            "медведь-губач",
        ],
        correct: 1,
        image: "8.webp",
        facts: [
            "Малая панда также известна как красная панда из-за своего мягкого красно-коричневого меха.",
            "Эти животные проводят большую часть времени на деревьях и обладают отличным балансом.",
            "Малые панды питаются в основном бамбуком, но также едят фрукты, ягоды, грибы и иногда насекомых.",
            "Они ведут в основном ночной образ жизни и являются одиночками.",
            "Малая панда является объектом охраны, так как ее численность уменьшается из-за утраты естественной среды обитания.",
        ],
    },
    {
        id: 9,
        question:
            "Зубная формула этого милого зверька такова: где I — резцы, C — клыки, P — премоляры, а M — моляры.",
        options: [
            "сурикат",
            "земляной волк",
            "виверра",
            "енот",
            "мангуст",
            "горностай",
            "ласка",
            "барсук",
            "скунс",
            "хорек",
        ],
        correct: 0,
        image: "9.webp",
        facts: [
            "Сурикаты обладают развитой социальной структурой и живут большими семействами.",
            "Они известны своей привычкой стоять на задних лапах, чтобы осматривать окрестности.",
            "Сурикаты являются всеядными и питаются насекомыми, пауками, птицами и фруктами.",
            "Эти животные обитают в пустынях и полупустынях южной Африки.",
            "Сурикаты обладают высокой степенью иммунитета к ядам и укусам некоторых насекомых и змей.",
        ],
    },
    {
        id: 10,
        question:
            "В океанариуме японского города Тоба на острове Хонсю живет такой зверь, который прославился тем, что поет нежным и мягким голосом, чем отличается от большинства своих собратьев, обладающих хриплым рёвом.",
        options: [
            "морской лев",
            "морж",
            "нерпа",
            "дельфин",
            "кит",
            "тюлень",
            "акула",
            "скат",
            "морская свинья",
            "морской конек",
        ],
        correct: 0,
        image: "10.webp",
        facts: [
            "Морские львы известны своими вокальными способностями и могут издавать различные звуки.",
            "Эти млекопитающие очень социальны и любят собираться в большие группы на скалах или пляжах.",
            "Морские львы хорошо плавают благодаря своим мощным передним ластам.",
            "Они питаются рыбой и морскими беспозвоночными, используя свои чувства для поиска добычи в воде.",
            "Морские львы часто выступают в океанариумах из-за своей учтивости и способности выполнять трюки.",
        ],
    },
    {
        id: 11,
        question:
            "Латинское название отряда этих млекопитающих из надотряда ксенартр — Cingulata.",
        options: [
            "ленивец",
            "утконос",
            "броненосец",
            "муравьед",
            "тамандуа",
            "армадилло",
            "эхидна",
            "опоссум",
            "черепаха",
            "панголин",
        ],
        correct: 2,
        image: "11.webp",
        facts: [
            "Броненосцы имеют уникальную защитную броню, состоящую из костных пластин, покрытых кожей.",
            "Они могут сворачиваться в шар, чтобы защититься от хищников.",
            "Броненосцы в основном питаются насекомыми, такими как муравьи и термиты.",
            "Эти животные имеют плохое зрение, но отличный обоняние, которое помогает им находить пищу.",
            "Некоторые виды броненосцев способны копать глубокие норы, где они прячутся от жары и хищников.",
        ],
    },
    {
        id: 12,
        question:
            "У этих горных животных просто шикарные выгнутые рога, длина которых у самцов может достигать 1 метра.",
        options: [
            "кабарга",
            "козерог",
            "муфлон",
            "олень",
            "лось",
            "баран",
            "горный козёл",
            "серна",
            "газель",
            "антилопа",
        ],
        correct: 1,
        image: "12.webp",
        facts: [
            "Козероги известны своими внушительными рогами и лазанием по скалам.",
            "Они приспособлены к жизни в горах и могут передвигаться по крутым склонам с удивительной ловкостью.",
            "Козероги питаются травами, мхами и низкорослыми кустарниками.",
            "Самцы козерогов могут сражаться за самок, сталкиваясь рогами с большой силой.",
            "В некоторых культурах козероги считаются символами силы и упорства.",
        ],
    },
    {
        id: 13,
        question:
            "Половой диморфизм у этих птиц не выражен. Вплоть до того, что в период размножения у обоих полов вырастают горловые мешки.",
        options: [
            "алый фрегат",
            "красная цапля",
            "красный ибис",
            "пеликан",
            "гагара",
            "фламинго",
            "корморан",
            "султанка",
            "гусь",
            "лебедь",
        ],
        correct: 0,
        image: "13.webp",
        facts: [
            "Алые фрегаты имеют красные горловые мешки, которые самцы надувают во время ухаживания, чтобы привлечь самок.",
            "Эти птицы проводят большую часть своей жизни в полете и редко приземляются на землю.",
            "Фрегаты питаются рыбой и морскими беспозвоночными, ловя их прямо из воды.",
            "Они известны своими пиратскими наклонностями, когда нападают на других птиц, чтобы отнять у них пищу.",
            "Фрегаты имеют самый большой коэффициент размаха крыльев к весу тела среди птиц, что делает их исключительными летунами.",
        ],
    },
    {
        id: 14,
        question:
            "Это животное ведёт полуводный образ жизни, питаясь разнообразной живностью, живущей в лесных реках, озёрах и прудах.",
        options: [
            "куница",
            "выдра",
            "хорёк",
            "бобр",
            "нутрия",
            "водяной крыс",
            "барсук",
            "соболь",
            "ласка",
            "минк",
        ],
        correct: 1,
        image: "14.webp",
        facts: [
            "Выдры отличаются игривым поведением и любят скользить по влажным склонам.",
            "Эти млекопитающие имеют плотный водонепроницаемый мех, который защищает их в холодной воде.",
            "Выдры используют камни и другие твердые предметы, чтобы разбивать раковины моллюсков и добывать пищу.",
            "Они могут удерживать дыхание под водой до 8 минут, погружаясь на глубину в поисках еды.",
            "Выдры являются важным звеном в экосистеме водоемов, так как помогают контролировать популяцию рыб и других водных животных.",
        ],
    },
    {
        id: 15,
        question:
            "При довольно высоком росте в 125-155 см эта птица обладает массой всего около 4 кг.",
        options: [
            "птица-секретарь",
            "страус",
            "эму",
            "киви",
            "нанду",
            "пингвин",
            "фламинго",
            "журавль",
            "цапля",
            "пеликан",
        ],
        correct: 0,
        image: "15.webp",
        facts: [
            "Птица-секретарь получила своё название из-за перьев на голове, напоминающих карандаши, которые раньше секретари носили за ухом.",
            "Эти птицы могут бегать со скоростью до 30 км/ч, охотясь за своей добычей.",
            "Птица-секретарь питается главным образом насекомыми, мелкими млекопитающими и рептилиями.",
            "Она использует свои длинные ноги, чтобы наносить смертельные удары своим жертвам.",
            "Птица-секретарь имеет уникальную способность убивать даже ядовитых змей.",
        ],
    },
    {
        id: 16,
        question:
            "Свое имя этот очаровательный ушастик получил от арабского слова فَنَك\u200E, которое переводится на русский язык как «лиса».",
        options: [
            "фенек",
            "песец",
            "шакал",
            "лисица",
            "волк",
            "сервал",
            "каракал",
            "рысь",
            "гепард",
            "лев",
        ],
        correct: 0,
        image: "16.webp",
        facts: [
            "Фенеки имеют очень большие уши, которые помогают им рассеивать тепло в пустыне.",
            "Эти маленькие лисы весят всего около 1-1,5 кг и являются самыми маленькими представителями семейства псовых.",
            "Фенеки живут в норах, которые они роют в песке, чтобы защититься от жары дня и холода ночи.",
            "Их рацион включает в себя насекомых, растения, фрукты и мелких животных.",
            "Фенеки обладают прекрасным слухом и могут обнаруживать добычу, движущуюся под землей.",
        ],
    },
    {
        id: 17,
        question:
            "Это один из самых крупных попугаев, их размер может достигать в длину 80—98 см.",
        options: [
            "гиацинтовый ара",
            "лазоревый какаду",
            "синий жако",
            "амазонка",
            "макао",
            "какапо",
            "какаду",
            "лори",
            "ара",
            "попугай-монах",
        ],
        correct: 0,
        image: "17.webp",
        facts: [
            "Гиацинтовый ара является самым крупным видом летающих попугаев в мире.",
            "Они имеют ярко-синий цвет оперения и золотистые кольца вокруг глаз.",
            "Эти попугаи обитают в лесах и лесостепях Южной Америки.",
            "Гиацинтовые ары питаются в основном плодами пальм и орехами, которые они легко раскалывают своим мощным клювом.",
            "Из-за потери естественной среды обитания и браконьерства гиацинтовый ара считается видом, находящимся под угрозой исчезновения.",
        ],
    },
    {
        id: 18,
        question:
            "Это единственная обезьяна, живущая в наше время в диком виде на территории Европы (в Гибралтаре).",
        options: [
            "игрунка",
            "орангутан",
            "магот",
            "шимпанзе",
            "горилла",
            "мартышка",
            "павиан",
            "капуцин",
            "гиббон",
            "мандрил",
        ],
        correct: 2,
        image: "18.webp",
        facts: [
            "Маготы, или гибралтарские макаки, являются объектом многочисленных исследований из-за их уникального местообитания.",
            "Эти обезьяны не имеют хвоста, что отличает их от большинства других видов макак.",
            "Маготы известны своими социальными навыками и иерархической структурой внутри стаи.",
            "Они питаются фруктами, листьями, цветами, насекомыми и даже мелкими животными.",
            "Считается, что популяция маготов в Гибралтаре происходит от обезьян, завезенных сюда во времена Мавританского владычества.",
        ],
    },
    {
        id: 19,
        question:
            "Эти некрупные сумчатые животные в наше время встречаются исключительно в Австралии. Впервые о них было написано в отчёте Джона Прайса о путешествии в Голубые горы в 1798 году.",
        options: [
            "медвежий кусус",
            "вамбат",
            "коала",
            "кенгуру",
            "опоссум",
            "тасманийский дьявол",
            "бандикут",
            "квокка",
            "нумбат",
            "поссум",
        ],
        correct: 2,
        image: "19.webp",
        facts: [
            "Коалы проводят большую часть своего времени на эвкалиптовых деревьях, питаясь их листьями.",
            "Эти сумчатые животные спят до 20 часов в день из-за низкой энергетической ценности их рациона.",
            "Коалы имеют специализированный желудок, который помогает им переваривать жесткие и волокнистые эвкалиптовые листья.",
            "Из-за своего спокойного и медлительного образа жизни коалы иногда ошибочно считаются ленивыми или тупыми.",
            "Коалы стали одним из символов Австралии и находятся под угрозой из-за потери естественной среды обитания и болезней.",
        ],
    },
];
